\section{Seção 1.7}

Considere um sinal $x:[0,T)\rightarrow\mathbb{C}$ amostrado com $N$ pontos:

\begin{align*}
	x_n &= x\left(n\frac{T}{N}\right), n = 0, 1, \dots, N-1
\end{align*}

com $x\in\mathbb{C}^N$. Se $x(t) = e^{i2\pi k\left(\frac{1}{T}\right)t}$, definimos

\begin{align*}
	E_{N,k}
	&= 
	\begin{pmatrix}
		x_0 \\ x_1 \\ \vdots \\ x_{N-1}
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		e^{i2\pi 0k/N} \\ e^{i2\pi 1k/N} \\ e^{i2\pi 2k/N} \\ \vdots \\ e^{i2\pi (N-1)k/N}
	\end{pmatrix}
\end{align*}

\underline{\textbf{Exemplo}}: $N=4$

\begin{align*}
	E_{4,k} = \begin{pmatrix}
		e^{i2\pi k 0/4} \\ e^{i2\pi k 1/4} \\ e^{i2\pi k 2/4} \\ e^{i2\pi k 3/4}
	\end{pmatrix} &&
	E_{4, -2} = \begin{pmatrix}
		1 \\ -1 \\ 1 \\ -1
	\end{pmatrix} \\
	E_{4, -1} = \begin{pmatrix}
		1 \\ -i \\ -1 \\ i
	\end{pmatrix} &&
	E_{4, 0} = \begin{pmatrix}
		1 \\ 1 \\ 1 \\ 1
	\end{pmatrix} \\
	E_{4, 1} = \begin{pmatrix}
		1 \\ i \\ -1 \\ -i
	\end{pmatrix} &&
	E_{4, 2} = \begin{pmatrix}
		1 \\ -1 \\ 1 \\ -1
	\end{pmatrix} \\
	E_{4, 3} = \begin{pmatrix}
		1 \\ -i \\ -1 \\ i
	\end{pmatrix} 
\end{align*}

O intervalo de frequências representáveis neste caso é $\left(-\frac{N}{2},\frac{N}{2}\right] = (-2,2]$ Hz. Assim $E_{4,02} = E_{4,2} = E_{4,6} = \dots$. Obs: rebatimento ``conjugado'': $E_{4,1} = \overline{E_{4,-1}}$ (conjugado complexo).

\subsection{Formas de onda básicas em 2 variáveis discretas}

$f:[0,T)\times[0,S)\rightarrow\mathbb{C}$ amostrado com $N$ pontos horizontais e $M$ pontos verticais:

\begin{align*}
	f_{n,m} = f\left(n\frac{T}{N},m\frac{S}{M}\right)
\end{align*}

Tomando $f(x,y) = e^{i2\pi \left(k\frac{1}{T}x + l\frac{1}{S}y\right)}$ teremos:

\begin{align*}
	E_{N,M,p,q} &= \begin{pmatrix}
		\ddots & \vdots & \\
		\dots & e^{i2\pi\left(k\frac{n}{N} + l\frac{m}{M}\right)} = e^{i2\pi k\frac{n}{N}}e^{i2\pi l\frac{m}{M}} & \dots \\
		& \vdots & \ddots
	\end{pmatrix}, m = 0, \dots, M-1, n = 0, \dots, N-1
\end{align*}

Podemos verificar que:

\begin{align*}
	E_{N, M, k, l} = E_{N, M, k+\alpha N, l + \beta M}, \forall \alpha,\beta\in\mathbb{Z}
\end{align*}

e que a faixa de frequências naturais de representação é $(k, l)\in\left(-\frac{N}{2},+\frac{N}{2}\right]\times\left(-\frac{M}{2},+\frac{M}{2}\right]$.

\underline{\textbf{Exemplo}}: $N=4, M=4$

\begin{align*}
	E_{4,4,1,2} &= E_{4,1}E_{4,2}^T \\
	&= \begin{pmatrix}
		1 \\ i \\ -1 \\ -i
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		1 & -1 & 1 & -1
	\end{pmatrix} \\
	&= \begin{pmatrix}
		1 & -1 & 1 & -1 \\
		i & -i & i & -i \\
		-1 & 1 & -1 & 1 \\
		-i & i & -i & i
	\end{pmatrix}
\end{align*}
